\textcite{Tan2009}, al igual que otros autores, manifiestan que aprender un lenguaje de programación no es tarea fácil, dado que es un proceso largo y tedioso de por lo menos algunos meses en el mejor de los casos. Además, se requiere mucha dedicación, especialmente para los estudiantes de primer año, ya que en ese punto los programadores novatos carecen de las habilidades necesarias para resolver problemas que requieren de una lógica más avanzada. Sin embargo, programar es una de las tantas habilidades que un estudiante de Ingeniería de Software, Sistemas o Computación debe dominar, junto a otras áreas como: cálculo, álgebra, estadística y física \parencite{Ozmen2014}.

Debido a que la programación es un requisito obligatorio, aún con todos los obstáculos que presenta para los estudiantes de carreras afines, autores como \textcite{McCracken2001} en su estudio titulado ``\textit{A multi-national, multi-institutional study of assessment of programming skills of first-year CS students}'' se formulan la pregunta: ¿Los estudiantes cumplen realmente con los conocimientos necesarios?. En el estudio previamente mencionado, los estudiantes obtuvieron en promedio 22.9 de 110 puntos con una desviación estándar de 25.2, puntuación más baja de lo que esperaban en un principio, por diferentes motivos tales como: los estudiantes no evalúan todas las rutas del programa, el código no es legible, malas prácticas, falta de pruebas de software y problemas relacionados con pobre capacidad matemática. De igual forma \textcite{Krpan2015} manifiestan que aprender a programar al nivel universitario es todo un reto para los estudiantes, especialmente para aquellos sin ninguna experiencia previa en algún lenguaje, y por otro lado, también hay que agregar la dificultad añadida de las primeras materias que cursa todo estudiante en su ciclo básico.

En este periodo de aprendizaje inicial previamente mencionado, Krpan expresa que se encuentra el mayor rango de deserción, siendo una de las principales razones la dificultad con el pensamiento abstracto. Razón por la cual, los docentes y profesionales tienen la tarea de diseñar o implementar formas de enseñanza alternativas que mejoren significativamente las habilidades de programación de los estudiantes, y de igual forma, incorporar nuevos conocimientos y conceptos que les permitan entender los lenguajes de programación como si de su primera lengua se tratase. Desafortunadamente, aún no hay una solución definitiva, a pesar de que a lo largo de los años se han intentado establecer nuevas metodologías para el aprendizaje.

De acuerdo a los planteamientos y problemas establecidos, es evidente que los estudiantes que se adentran al mundo de la programación, en particular en un lenguaje como Python, al nivel universitario encuentran una serie de desafíos, desde problemas simples con el código, hasta problemas debido a conceptos mal establecidos \parencite{Piwek2020}. Razón por la cual, los estudiantes de carreras profesionales como Ingeniería de Software, Sistemas, Informática y Computación, que desean desarrollar sus propios modelos de Aprendizaje de Máquina y que además no precisan de las habilidades necesarias para escribir su propio código, se ven en la necesidad de recurrir a aplicaciones que ofrecen servicios afines.

De igual forma, paralelo a los problemas expuestos, los estudiantes afrontan tres situaciones particulares
\begin{seriate}
    \item toparse con aplicaciones que no satisfacen las necesidades de aprendizaje;
    \item renunciar al campo de la Inteligencia Artificial;
    \item cambiar completamente el enfoque profesional.
\end{seriate}
Esto se debe tanto a la complejidad inherente a programar, como el inconveniente de que la gran mayoría de las herramientas son pagas o en algunos casos con pruebas gratuitas muy limitadas, por lo que después de unos pocos usos se hace necesaria una suscripción, a causa de que es necesario como mínimo generar los ingresos para mantener en servicio la aplicación; situación que es más evidente en el caso de las aplicaciones web que en las de escritorio.


